\chapter{神经网络的数学基础\label{Ch02}}
\section{初识神经网络}
神经网络的核心组件是\textbf{层}（layer），它是一种数据处理模块，你可以将它看成数据过滤器。具体来说，层从输入数据中提取表示——我们期望这种表示有助于解决手头的问题。大多数深度学习都是将简单的层链接起来，从而实现渐进式的\textbf{数据蒸馏}（data distillation）。深度学习模型就像是数据处理的筛子，包含一系列越来越精细的数据过滤器（即层）。

要想训练网络，我们还需要选择\textbf{编译}（compile）步骤的三个参数。
\begin{itemize}
    \item 损失函数（loss function）：网络如何衡量在训练数据上的性能，即网络如何朝着正确的方向前进。
    \item 优化器（optimizer）：基于训练数据和损失函数来更新网络的机制。
    \item 在训练和测试过程中需要监控的指标（metric）。
\end{itemize}

\section{神经网络的数据表示}
\subsection{关键属性}

张量是由以下三个关键属性来定义的：
\begin{itemize}
    \item 轴的个数（阶）。例如，3D 张量有 3 个轴，矩阵有 2 个轴。这在 Numpy 等 Python 库中也叫张量的 ndim。
    \item 形状。这是一个整数元组，表示张量沿每个轴的维度大小（元素个数）。例如，前面矩阵示例的形状为 (3, 5)，3D 张量示例的形状为 (3, 3, 5)。向量的形状只包含一个元素，比如 (5,)，而标量的形状为空，即 ()。
    \item 数据类型（在 Python 库中通常叫作 dtype）。这是张量中所包含数据的类型，例如，张量的类型可以是 float32、uint8、float64 等。在极少数情况下，你可能会遇到字符（char）张量。注意，Numpy（以及大多数其他库）中不存在字符串张量，因为张量存储在预先分配的连续内存段中，而字符串的长度是可变的，无法用这种方式存储。
\end{itemize}

\subsection{数据批量的概念}
通常来说，深度学习中所有数据张量的第一个轴（0 轴，因为索引从 0 开始）都是样本轴（samples axis，有时也叫样本维度）。

此外，深度学习模型不会同时处理整个数据集，而是将数据拆分成小批量。

\subsection{现实世界中的数据张量}
我们用几个你未来会遇到的示例来具体介绍数据张量。你需要处理的数据几乎总是以下类
别之一。
\begin{itemize}
    \item 向量数据：2D 张量，形状为 (samples, features)。
    \item  时间序列数据或序列数据：3D 张量，形状为 (samples, timesteps, features)。
    \item  图像：4D 张量，形状为 (samples, height, width, channels) 或 (samples, channels, height, width)。
    \item  视频：5D 张量，形状为 (samples, frames, height, width, channels) 或 (samples, frames, channels, height, width)。
\end{itemize}

\subsubsection*{图像数据}
图像通常具有三个维度：高度、宽度和颜色深度。虽然灰度图像（比如 MNIST 数字图像）只有一个颜色通道，因此可以保存在 2D 张量中，但按照惯例，图像张量始终都是 3D 张量，灰度图像的彩色通道只有一维。

图像张量的形状有两种约定：\textbf{通道在后}（channels-last）的约定（在 TensorFlow 中使用）和\textbf{通道在前}（channels-first）的约定（在 Theano 中使用）。Google 的 TensorFlow 机器学习框架将颜色深度轴放在最后：(samples, height, width, color\_depth)。与此相反，Theano将图像深度轴放在批量轴之后：(samples, color\_depth, height, width)。Keras 框架同时支持这两种格式。
